\chapter{Archivo: \texttt{Panel.py}}\label{py:panel}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\},numbers=left,firstnumber=1,stepnumber=1,frame=single,rulecolor=\color{gray},framesep=6pt,numbersep=3pt,fontsize=\scriptsize]
\PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZhy{}*\PYZhy{} coding: utf\PYZhy{}8 \PYZhy{}*\PYZhy{}}

\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{math} \PY{k}{import} \PY{n}{ceil}\PY{p}{,} \PY{n}{floor}\PY{p}{,} \PY{n}{sin}\PY{p}{,} \PY{n}{cos}\PY{p}{,} \PY{n}{tan}\PY{p}{,} \PY{n}{modf}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{pi}\PY{p}{,} \PY{n}{where}\PY{p}{,} \PY{n}{concatenate}\PY{p}{,} \PY{n}{zeros}\PY{p}{,} \PY{n}{full}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{ceil} \PY{k}{as} \PY{n}{nceil}\PY{p}{,} \PY{n}{floor} \PY{k}{as} \PY{n}{nfloor}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{sin} \PY{k}{as} \PY{n}{nsin}\PY{p}{,} \PY{n}{cos} \PY{k}{as} \PY{n}{ncos}\PY{p}{,} \PY{n}{tan} \PY{k}{as} \PY{n}{ntan}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{numpy} \PY{k}{import} \PY{n}{modf} \PY{k}{as} \PY{n}{nmodf}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{abs} \PY{k}{as} \PY{n}{nabs}\PY{p}{,} \PY{n}{copysign} \PY{k}{as} \PY{n}{ncopysign}

\PY{n}{fgr} \PY{o}{=} \PY{n}{pi} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{180}          \PY{c+c1}{\PYZsh{} factor de grados a radianes}
\PY{n}{π2} \PY{o}{=} \PY{n}{pi} \PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{2}             \PY{c+c1}{\PYZsh{} 90 grados}
\PY{n}{π} \PY{o}{=} \PY{n}{pi}                  \PY{c+c1}{\PYZsh{} 180 grados}

\PY{n}{ε} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{7} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}             \PY{c+c1}{\PYZsh{} Ángulo entre el lote y el norte}

\PY{n}{Xlc} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{3}                 \PY{c+c1}{\PYZsh{} Límite construible, metros}
\PY{n}{Ylc} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{3}                 \PY{c+c1}{\PYZsh{} Límite construible, metros}

\PY{n}{sinε} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n}{ε}\PY{p}{)}
\PY{n}{cosε} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n}{ε}\PY{p}{)}
\PY{n}{tanε} \PY{o}{=} \PY{n}{tan}\PY{p}{(}\PY{n}{ε}\PY{p}{)}


\PY{k}{class} \PY{n+nc}{AinstError}\PY{p}{(}\PY{n+ne}{ValueError}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{pass}


\PY{k}{def} \PY{n+nf}{assert\PYZus{}ainst}\PY{p}{(}\PY{n}{var}\PY{p}{,} \PY{n}{amin}\PY{p}{,} \PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{amax}\PY{p}{,} \PY{n}{b}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{if} \PY{o+ow}{not} \PY{p}{(}\PY{n}{amin} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{a} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{amax}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{ainst\PYZus{}min} \PY{o}{=} \PY{n}{amin} \PY{o}{*} \PY{n}{b}
        \PY{n}{ainst\PYZus{}act} \PY{o}{=}    \PY{n}{a} \PY{o}{*} \PY{n}{b}
        \PY{n}{ainst\PYZus{}max} \PY{o}{=} \PY{n}{amax} \PY{o}{*} \PY{n}{b}
        \PY{n}{text} \PY{o}{=} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s1}{=}\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s1}{: }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s1}{ \PYZlt{} Ainst=}\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s1}{ \PYZlt{} }\PY{l+s+si}{\PYZob{}\PYZcb{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
        \PY{k}{raise} \PY{n}{AinstError}\PY{p}{(}\PY{n}{text}\PY{o}{.}\PY{n}{format}\PY{p}{(}\PY{n}{var}\PY{p}{,} \PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{ainst\PYZus{}min}\PY{p}{,} \PY{n}{ainst\PYZus{}act}\PY{p}{,} \PY{n}{ainst\PYZus{}max}\PY{p}{)}\PY{p}{)}


\PY{k}{class} \PY{n+nc}{Zona}\PY{p}{:}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{\PYZus{}\PYZus{}init\PYZus{}\PYZus{}}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{n}{nxb}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim}\PY{p}{,} \PY{n}{ysep}\PY{p}{,} \PY{n}{x1}\PY{p}{,} \PY{n}{x2}\PY{p}{,} \PY{n}{y1}\PY{p}{,} \PY{n}{y2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  \PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}         |            |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}         | getypos1   |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}         |            |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}     \PYZus{}x2\PYZus{}|x1          |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |   /\PYZbs{}  |         |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  y2|  /  \PYZbs{} |y1       |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    | /  Yp\PYZbs{}|         /}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |/     /|         / ylim}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |\PYZbs{}  Xp/ |         /}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  y1| \PYZbs{}  /  |y2       |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |\PYZus{}\PYZus{}\PYZbs{}/\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}|         |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}     x1 | x2          |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}        |             |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}        | getypos2    |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  \PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}|\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}|\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nx} \PY{o}{=} \PY{n}{nx}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} número de paneles horizontalmente}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ny} \PY{o}{=} \PY{n}{ny}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} número de paneles verticalmente}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nxa} \PY{o}{=} \PY{n}{nxa}                          \PY{c+c1}{\PYZsh{} (lista) números de columnas por fila}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nxb} \PY{o}{=} \PY{n}{nxb}                          \PY{c+c1}{\PYZsh{} (lista) números de columnas por fila}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xlim} \PY{o}{=} \PY{n}{xlim}                        \PY{c+c1}{\PYZsh{} limite horizontal}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ylim} \PY{o}{=} \PY{n}{ylim}                        \PY{c+c1}{\PYZsh{} limite vertical}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ysep} \PY{o}{=} \PY{n}{ysep}                        \PY{c+c1}{\PYZsh{} separación entre paneles}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{=} \PY{n}{x1}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} x1 = Yp * sin(ε)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2} \PY{o}{=} \PY{n}{x2}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} x2 = Xp * cos(ε)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{=} \PY{n}{y1}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} y1 = Yp * cos(ε)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2} \PY{o}{=} \PY{n}{y2}                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} y2 = Xp * sin(ε)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{nxa}\PY{p}{)}                     \PY{c+c1}{\PYZsh{} número de filas incompletas}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxb} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{nxb}\PY{p}{)}                     \PY{c+c1}{\PYZsh{} número de filas incompletas}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n}{nx} \PY{o}{*} \PY{n}{ny} \PY{o}{+} \PY{n+nb}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{nxa}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n+nb}{sum}\PY{p}{(}\PY{n}{nxb}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} número de paneles totales}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa} \PY{o}{+} \PY{n}{ny} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxb}      \PY{c+c1}{\PYZsh{} número total de filas}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{=} \PY{n}{nx} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NY} \PY{o}{=} \PY{n}{ny} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NxaNY} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NY}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xoffset} \PY{o}{=} \PY{n}{xlim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{x1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{x2} \PY{o}{*} \PY{n}{nx}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yoffset} \PY{o}{=} \PY{n}{ylim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{y1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{y2} \PY{o}{*} \PY{n}{nx} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NY} \PY{o}{*} \PY{n}{ysep}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getrow1}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Devuelve la primera fila en la columna dada}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{for} \PY{n}{row}\PY{p}{,} \PY{n}{lim} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{lim}\PY{p}{:}
                \PY{k}{return} \PY{n}{row}
        \PY{k}{return} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getypos1}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n}{r}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Devuelve la posición relativa de la primera fila en el eje y}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{n}{r} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ysep}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getrow2}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Devuelve la última fila en la columna dada}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c}
        \PY{k}{for} \PY{n}{row}\PY{p}{,} \PY{n}{lim} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nxb}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{lim}\PY{p}{:}
                \PY{k}{return} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{row}
        \PY{k}{return} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NxaNY}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getypos2}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n}{r}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Devuelve la posición relativa de la última fila en el eje y}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{n}{c} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2} \PY{o}{+} \PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{NxaNY} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{r}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ysep} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yoffset}

    \PY{n+nd}{@property}
    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{xempty}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distancia en x sin uso (utilidad: agregarlo a Ihsep)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xoffset}

    \PY{n+nd}{@property}
    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{yempty}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Distancia en y sin uso (utilidad: agregarlo a Ihsep)}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{k}{return} \PY{n+nb}{min}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{getypos2}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{getrow2}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{)}


\PY{k}{class} \PY{n+nc}{Paneles}\PY{p}{:}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{\PYZus{}\PYZus{}init\PYZus{}\PYZus{}}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Xlote}\PY{p}{,} \PY{n}{Ylote}\PY{p}{,} \PY{n}{Pinst}\PY{p}{,} \PY{n}{Ainst}\PY{p}{,} \PY{n}{Hinst}\PY{p}{,} \PY{n}{Xpanel}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypanel}\PY{p}{,} \PY{n}{Dpanel}\PY{p}{,} \PY{n}{β}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{l+s+sd}{\PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
\PY{l+s+sd}{             Norte}
\PY{l+s+sd}{                \PYZbs{}ε|}
\PY{l+s+sd}{              \PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZbs{}|\PYZus{}\PYZus{}            Panel}
\PY{l+s+sd}{             |       |             \PYZbs{}}
\PY{l+s+sd}{             |       |Ylote         \PYZbs{}  →Norte}
\PY{l+s+sd}{             |\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}|          \PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}β\PYZus{}\PYZbs{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}}
\PY{l+s+sd}{               Xlote}

\PY{l+s+sd}{        Xlote: Ancho del lote (cuasi eje este\PYZhy{}oeste)}
\PY{l+s+sd}{        Ylote: largo del lote (cuasi eje norte\PYZhy{}sur)}
\PY{l+s+sd}{        \PYZdq{}\PYZdq{}\PYZdq{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xlim} \PY{o}{=} \PY{n}{Xlote} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{Xlc}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZbs{} Límites}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ylim} \PY{o}{=} \PY{n}{Ylote} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{2} \PY{o}{*} \PY{n}{Ylc}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} / construibles}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Pinst} \PY{o}{=} \PY{n}{Pinst}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Posición de la instalación}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ainst} \PY{o}{=} \PY{n}{Ainst}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} área de captación de agua, m²}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst} \PY{o}{=} \PY{n}{Hinst}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Altura de la instalación, m}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Linst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Pinst} \PY{o}{==} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{izquierda}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Rinst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Pinst} \PY{o}{==} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{derecha}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Tinst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Pinst} \PY{o}{==} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{arriba}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Binst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Pinst} \PY{o}{==} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{abajo}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xinst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Linst} \PY{o+ow}{or} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Rinst}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yinst} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Tinst} \PY{o+ow}{or} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Binst}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xpanel} \PY{o}{=} \PY{n}{Xpanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ypanel} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel} \PY{o}{=} \PY{n}{Dpanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Apanel} \PY{o}{=} \PY{n}{Xpanel} \PY{o}{*} \PY{n}{Ypanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ypzona} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypanel} \PY{o}{/} \PY{n}{Dpanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{apanel} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Apanel} \PY{o}{/} \PY{n}{Dpanel}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β} \PY{o}{=} \PY{n}{β} \PY{o}{*} \PY{n}{fgr}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sinβ} \PY{o}{=} \PY{n}{sin}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}\PY{p}{)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{cosβ} \PY{o}{=} \PY{n}{cos}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}\PY{p}{)}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xp} \PY{o}{=} \PY{n}{Xpanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yp} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypanel} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{cosβ}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Zp} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypanel} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sinβ}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{}     \PYZus{}x2\PYZus{}x1\PYZus{}}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |   /\PYZbs{}  |}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  y2|  /  \PYZbs{} |y1}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    | /  Yp\PYZbs{}|      sin(ε) = x1/Yp = y2/Xp}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |/     /|}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |\PYZbs{}  Xp/ |      cos(ε) = x2/Xp = y1/Yp}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}  y1| \PYZbs{}  /  |y2}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}    |\PYZus{}\PYZus{}\PYZbs{}/\PYZus{}\PYZus{}\PYZus{}|}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{}     x1   x2}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yp} \PY{o}{*} \PY{n}{sinε}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xp} \PY{o}{*} \PY{n}{cosε}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yp} \PY{o}{*} \PY{n}{cosε}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xp} \PY{o}{*} \PY{n}{sinε}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xx} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yy} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xstep} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ystep} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{distribución}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Ihsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} No depende de α ni ψ}
        \PY{n}{xy} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2}

        \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{rows} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{n}{y} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{y} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{i} \PY{o}{*} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2}\PY{p}{)}
                \PY{k}{if} \PY{n}{n} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{rows}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{n}\PY{p}{)}
            \PY{k}{return} \PY{n}{rows}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} de menor a mayor}

        \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xinst}\PY{p}{:}
            \PY{n}{xlim} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xlim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{Ihsep}
            \PY{n}{ylim} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ylim}
            \PY{n}{xmin} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ainst} \PY{o}{/} \PY{n}{ylim}

            \PY{n}{assert\PYZus{}ainst}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{x}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xx}\PY{p}{,} \PY{n}{xmin}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim}\PY{p}{)}

            \PY{n}{nx1} \PY{o}{=} \PY{n}{ceil}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{xmin} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}\PY{p}{)}
            \PY{n}{xlim1} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{+} \PY{n}{nx1} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} límite exácto}
            \PY{n}{xlim2} \PY{o}{=} \PY{n}{xlim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{xlim1}
            \PY{n}{nx2} \PY{o}{=} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{xlim2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}\PY{p}{)}

            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Rinst}\PY{p}{:}
                \PY{n}{nx1}\PY{p}{,} \PY{n}{nx2} \PY{o}{=} \PY{n}{nx2}\PY{p}{,} \PY{n}{nx1}
                \PY{n}{xlim1}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim2} \PY{o}{=} \PY{n}{xlim2}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim1}
            \PY{n}{z} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{k}{for} \PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim} \PY{o+ow}{in} \PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{nx1}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim1}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{nx2}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim2}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{Δy} \PY{o}{=} \PY{n}{nx} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2}
                \PY{n}{ΔY} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{+} \PY{n}{Δy}
                \PY{n}{ny} \PY{o}{=} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{ylim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                \PY{n}{nxa} \PY{o}{=} \PY{n}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{Δy}\PY{p}{)}
                \PY{n}{nxb} \PY{o}{=} \PY{n}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{ylim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{ny} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}
                \PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{Zona}\PY{p}{(}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{n}{nxb}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{,} \PY{o}{*}\PY{n}{xy}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{z2} \PY{o}{=} \PY{n}{z}
        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
            \PY{n}{xlim} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xlim}
            \PY{n}{ylim} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ylim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{Ihsep}
            \PY{n}{nx} \PY{o}{=} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{xlim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}\PY{p}{)}
            \PY{n}{Δy} \PY{o}{=} \PY{n}{nx} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y2}
            \PY{n}{ΔY} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{+} \PY{n}{Δy}
            \PY{n}{ymin} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ainst} \PY{o}{/} \PY{n}{xlim}

            \PY{n}{assert\PYZus{}ainst}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{y}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{,} \PY{n}{ymin}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{)}

            \PY{n}{ny1} \PY{o}{=} \PY{n}{ceil}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{ymin} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
            \PY{n}{ylim1} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{ny1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{Ysep} \PY{o}{+} \PY{n}{ΔY}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} límite exácto}
            \PY{n}{ylim2} \PY{o}{=} \PY{n}{ylim} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ylim1}
            \PY{n}{ny2} \PY{o}{=} \PY{n}{floor}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{ylim2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}

            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Binst}\PY{p}{:}
                \PY{n}{ny1}\PY{p}{,} \PY{n}{ny2} \PY{o}{=} \PY{n}{ny2}\PY{p}{,} \PY{n}{ny1}
                \PY{n}{ylim1}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim2} \PY{o}{=} \PY{n}{ylim2}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim1}
            \PY{n}{nxa} \PY{o}{=} \PY{n}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{Δy}\PY{p}{)}
            \PY{n}{nxb} \PY{o}{=} \PY{n}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{ylim2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{y1} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{ny2} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)} \PY{o}{*} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}
            \PY{n}{z1} \PY{o}{=} \PY{n}{Zona}\PY{p}{(}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{ny1}\PY{p}{,} \PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim1}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{,} \PY{o}{*}\PY{n}{xy}\PY{p}{)}
            \PY{n}{z2} \PY{o}{=} \PY{n}{Zona}\PY{p}{(}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{ny2}\PY{p}{,} \PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{n}{nxb}\PY{p}{,} \PY{n}{xlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ylim2}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{,} \PY{o}{*}\PY{n}{xy}\PY{p}{)}

        \PY{k}{return} \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{setαψ}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{α}\PY{p}{,} \PY{n}{ψ}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{nt} \PY{o}{=} \PY{n}{ψ}\PY{o}{.}\PY{n}{size}
        \PY{n}{ψmin} \PY{o}{=} \PY{n}{ψ}\PY{o}{.}\PY{n}{min}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{ψmax} \PY{o}{=} \PY{n}{ψ}\PY{o}{.}\PY{n}{max}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{idx} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{k}{for} \PY{n}{l} \PY{o+ow}{in} \PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{π2}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ε}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{π2}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ε}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{π2}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{ε}\PY{p}{,} \PY{n}{π2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n}{l} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{ψmin}\PY{p}{:}
                \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
            \PY{k}{elif} \PY{n}{l} \PY{o}{\PYZgt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{ψmax}\PY{p}{:}
                \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{n}{nt}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ[i] \PYZgt{} l             \PYZus{}}
                \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ tiene una forma  \PYZus{}/}
                \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{ψ} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{l}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{argmin}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{n}{idx}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
        \PY{n}{εse}\PY{p}{,} \PY{n}{se}\PY{p}{,} \PY{n}{εn}\PY{p}{,} \PY{n}{nn}\PY{p}{,} \PY{n}{εsw}\PY{p}{,} \PY{n}{sw} \PY{o}{=} \PY{n}{idx}
        \PY{n}{idx} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{k}{for} \PY{n}{ini}\PY{p}{,} \PY{n}{end}\PY{p}{,} \PY{n}{arg} \PY{o+ow}{in} \PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{se}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{min}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{sw}\PY{p}{,} \PY{n}{nt}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{max}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{m} \PY{o}{=} \PY{n}{α}\PY{p}{[}\PY{n}{ini}\PY{p}{:}\PY{n}{end}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{β}
            \PY{k}{if} \PY{n}{m}\PY{o}{.}\PY{n}{size} \PY{o+ow}{and} \PY{n}{m}\PY{o}{.}\PY{n}{any}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{k}{if} \PY{n}{m}\PY{o}{.}\PY{n}{all}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{n}{end} \PY{k}{if} \PY{n}{arg} \PY{o}{==} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{min}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}} \PY{k}{else} \PY{n}{ini}
                \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} zse: α[i] \PYZgt{} β}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} zsw: α[i] \PYZgt{}= β}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} α tiene una forma  /\PYZbs{}}
                    \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{getattr}\PY{p}{(}\PY{n}{m}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{arg}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{o}{+}\PY{n}{arg}\PY{p}{)}\PY{p}{(}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n}{ini}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{n}{ini} \PY{k}{if} \PY{n}{arg} \PY{o}{==} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{min}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}} \PY{k}{else} \PY{n}{end}
            \PY{n}{idx}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{i}\PY{p}{)}
        \PY{n}{zse}\PY{p}{,} \PY{n}{zsw} \PY{o}{=} \PY{n}{idx}

        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}  \PY{o}{=} \PY{n}{se}                                   \PY{c+c1}{\PYZsh{}\PYZbs{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εn}  \PY{o}{=} \PY{n}{εn}                                   \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZbs{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nn}  \PY{o}{=} \PY{n}{nn}                                   \PY{c+c1}{\PYZsh{}  \PYZbs{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}  \PY{o}{=} \PY{n}{sw}                                   \PY{c+c1}{\PYZsh{}   \PYZbs{}}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse} \PY{o}{=} \PY{n}{zse} \PY{k}{if} \PY{n}{zse} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}  \PY{k}{else} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}   \PY{c+c1}{\PYZsh{}    \PYZgt{} índices}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw} \PY{o}{=} \PY{n}{zsw} \PY{k}{if} \PY{n}{zsw} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}  \PY{k}{else} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}   \PY{c+c1}{\PYZsh{}   /}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εse} \PY{o}{=} \PY{n}{εse} \PY{k}{if} \PY{n}{εse} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse} \PY{k}{else} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse}  \PY{c+c1}{\PYZsh{}  /}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εsw} \PY{o}{=} \PY{n}{εsw} \PY{k}{if} \PY{n}{εsw} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw} \PY{k}{else} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} /}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nt} \PY{o}{=} \PY{n}{nt}                                    \PY{c+c1}{\PYZsh{}/}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Precálculos}
        \PY{n}{s1} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tanψ} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tanα} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{α}\PY{p}{[}\PY{n}{s1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ\PYZus{}tanε\PYZus{}xp} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{tanψ} \PY{o}{+} \PY{n}{tanε}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xp}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yp\PYZus{}tanψ\PYZus{}xp} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yp} \PY{o}{*} \PY{n}{tanψ} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xp}
        \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sinβ\PYZus{}tanα\PYZus{}cosβ} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sinβ} \PY{o}{/} \PY{n}{tanα} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{cosβ}
        \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xinst}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Rinst}\PY{p}{:}
                \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εn}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ss} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εn}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ss} \PY{o}{=} \PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{1}
            \PY{n}{sinψ} \PY{o}{=} \PY{n}{nsin}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
            \PY{n}{tanψ} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
            \PY{n}{tanα} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{α}\PY{p}{[}\PY{n}{s2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
            \PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Zp}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{tanα}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}sinψ} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα} \PY{o}{*} \PY{n}{sinψ} \PY{o}{*} \PY{n}{ss}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Sx}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{s2}\PY{o}{.}\PY{n}{start}\PY{p}{,} \PY{n}{s2}\PY{o}{.}\PY{n}{stop}\PY{p}{)}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ} \PY{o}{=} \PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s2}\PY{p}{]}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ} \PY{o}{=} \PY{n}{nabs}\PY{p}{(}\PY{n}{tanψ}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Tinst}\PY{p}{:}
                \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εse}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εsw}\PY{p}{)}\PY{p}{,}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ss} \PY{o}{=} \PY{o}{+}\PY{l+m+mi}{1}
            \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                \PY{n}{s2} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εse}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εsw}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ss} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}cosψ} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Sy}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{T} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{clim} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
            \PY{k}{for} \PY{n}{s} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{s2}\PY{p}{:}
                \PY{n}{cosψ} \PY{o}{=} \PY{n}{ncos}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                \PY{n}{tanψ} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                \PY{n}{tanα} \PY{o}{=} \PY{n}{ntan}\PY{p}{(}\PY{n}{α}\PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                \PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst} \PY{o}{/} \PY{n}{tanα}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}cosψ}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα} \PY{o}{*} \PY{n}{cosψ} \PY{o}{*} \PY{n}{ss}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Sy}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{T}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{start}\PY{p}{,} \PY{n}{s}\PY{o}{.}\PY{n}{stop}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{s}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
                \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{nabs}\PY{p}{(}\PY{n}{tanψ}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fac}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{k}{if} \PY{n}{y} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{y} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}
        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
            \PY{k}{return} \PY{n}{y}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{yfac}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypsep}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Distancia vertical de sombra sobre el panel}
        \PY{n}{Ypsom} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ypanel} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{Ypsep} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sinβ\PYZus{}tanα\PYZus{}cosβ}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Zonas iluminadas (0=todo oscuro, 3=todo iluminado)}
        \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{nceil}\PY{p}{(}\PY{n}{Ypsom} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Ypzona}\PY{p}{)}
        \PY{k}{return} \PY{n}{yfac}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{xfac}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypsep}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Número de paneles no afectados por las sombras en los extremos}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZlt{}0 afecta a la izquierda, \PYZgt{}0 afecta a la derecha}
        \PY{n}{Xpsom} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypsep} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ\PYZus{}tanε\PYZus{}xp} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yp\PYZus{}tanψ\PYZus{}xp}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} El redondeo es +1.1 a +1 y \PYZhy{}1.1 a \PYZhy{}1}
        \PY{k}{return} \PY{n}{ncopysign}\PY{p}{(}\PY{n}{nfloor}\PY{p}{(}\PY{n}{nabs}\PY{p}{(}\PY{n}{Xpsom}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{Xpsom}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{make}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{yfac}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{A} \PY{o}{=} \PY{n}{full}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse}\PY{p}{,}           \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{,}           \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ ≦ \PYZhy{}90 ∧ α ≦ β}
        \PY{n}{B} \PY{o}{=} \PY{n}{full}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nt} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{,}           \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ ≧ +90 ∧ α ≦ β}
        \PY{n}{C} \PY{o}{=} \PY{n}{full}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zse}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ ≦ \PYZhy{}90 ∧ α ≧ β}
        \PY{n}{D} \PY{o}{=} \PY{n}{full}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{zsw} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{,} \PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} ψ ≧ +90 ∧ α ≧ β}
        \PY{n}{m} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{full}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{ny}\PY{p}{,} \PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{dtype}\PY{o}{=}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)} \PY{k}{for} \PY{n}{y} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{yfac}\PY{p}{]}
        \PY{k}{return} \PY{n}{concatenate}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{A}\PY{p}{,} \PY{n}{C}\PY{p}{,} \PY{n}{m}\PY{p}{,} \PY{n}{D}\PY{p}{,} \PY{n}{B}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{init}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{matrix}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{p}{,} \PY{n}{xfac}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} extremos sin paneles por ε}
        \PY{k}{for} \PY{n}{r}\PY{p}{,} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{nxa}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{o}{+}\PY{n}{r}\PY{p}{,}\PY{o}{+}\PY{n}{x}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}
        \PY{k}{for} \PY{n}{r}\PY{p}{,} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{nxb}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{p}{,}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{r}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{x}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} xfac para \PYZhy{}90 \PYZlt{} ψ \PYZlt{} +90}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} → en filas completas}
        \PY{k}{for} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{xfac}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{start}\PY{p}{,} \PY{n}{stop} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{,} \PY{n}{x}\PY{p}{)} \PY{k}{if} \PY{n}{x} \PY{o}{\PYZgt{}}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0} \PY{k}{else} \PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{None}\PY{p}{)}
            \PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxb}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{slice}\PY{p}{(}\PY{n}{start}\PY{p}{,}\PY{n}{stop}\PY{p}{)}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} → en filas incompletas}
        \PY{n}{matrix} \PY{o}{=} \PY{n}{matrix}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{r} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{Nxa} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{NxaNY}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{k}{for} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{x} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{xfac}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{c\PYZus{}prev} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{n}{c} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{x}\PY{p}{]}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{t} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{εn}\PY{p}{:}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} también afecta al panel anterior izquierdo}
                        \PY{n}{c\PYZus{}prev}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{c\PYZus{}prev}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                    \PY{n}{p} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
                    \PY{k}{for} \PY{n}{cc} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{c\PYZus{}prev}\PY{p}{:}
                        \PY{k}{if} \PY{l+m+mi}{0} \PY{o}{\PYZlt{}}\PY{o}{=} \PY{n}{cc} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{p}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{cc}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
                        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{p}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{k+kc}{False}\PY{p}{)}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1} \PY{o+ow}{and} \PY{o+ow}{not} \PY{n+nb}{any}\PY{p}{(}\PY{n}{p}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{matrix}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}
        \PY{k}{return} \PY{n}{matrix}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{sombras}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Ihsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{,} \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} yfac aplicable a todo panel que tenga paneles en frente, \PYZdq{}zonas iluminadas\PYZdq{}}
        \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yfac}\PY{p}{(}\PY{n}{Ypsep}\PY{p}{)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} xfac anula a yfac en los paneles de los extremos, \PYZdq{}número de paneles sin sombra\PYZdq{}}
        \PY{n}{xfac} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xfac}\PY{p}{(}\PY{n}{Ypsep}\PY{p}{)}

        \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{make}\PY{p}{(}\PY{n}{z1}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{z1}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{,} \PY{n}{yfac}\PY{p}{)}
        \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{make}\PY{p}{(}\PY{n}{z2}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{,} \PY{n}{yfac}\PY{p}{)}

        \PY{n}{m1}\PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}\PY{p}{:}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} primera fila sin sombra}
        \PY{n}{m2}\PY{p}{[}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{se}\PY{p}{:}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sw}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{p}{:}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} primera fila sin sombra}

        \PY{n}{m1} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{init}\PY{p}{(}\PY{n}{m1}\PY{p}{,} \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{xfac}\PY{p}{)}
        \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{init}\PY{p}{(}\PY{n}{m2}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}\PY{p}{,} \PY{n}{xfac}\PY{p}{)}

        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Agregado de las sombras de la instalación}

        \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Xinst}\PY{p}{:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{} zonas izquierda y derecha}
            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Rinst}\PY{p}{:}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} derecha [afecta a la mañana]}
                \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{z1}
                \PY{n}{M} \PY{o}{=} \PY{n}{m1}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fn}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{return} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{c} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{c1} \PY{o}{=} \PY{n}{c}
                        \PY{n}{c3} \PY{o}{=} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}
                    \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{c1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
                        \PY{n}{c3} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{None}
                    \PY{k}{return} \PY{n}{c1}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{,} \PY{n}{c3}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{crange}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{return} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}

            \PY{k}{else}\PY{p}{:}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} izquierda [afecta a la tarde]}
                \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{z2}
                \PY{n}{M} \PY{o}{=} \PY{n}{m2}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{fn}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{return} \PY{n}{c}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{c2} \PY{o}{=} \PY{n}{c3} \PY{o}{=} \PY{n}{c}
                    \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{c2} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}
                        \PY{n}{c3} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{None}
                    \PY{k}{return} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{c2}\PY{p}{,} \PY{n}{c3}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{crange}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{return} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}

            \PY{c+c1}{\PYZsh{}Ihsep += Z.xoffset}
            \PY{n}{Sx} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}sinψ} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{Ihsep}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
            \PY{n}{nc} \PY{o}{=} \PY{n}{Sx} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}
            \PY{n}{som\PYZus{}dec}\PY{p}{,} \PY{n}{som\PYZus{}int} \PY{o}{=} \PY{n}{nmodf}\PY{p}{(}\PY{n}{nc}\PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} → columnas enteras con sombra por la edificación}
            \PY{n}{ncols} \PY{o}{=} \PY{n}{som\PYZus{}int}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{c+c1}{\PYZsh{} → en la columna del límite de la sombra}
            \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{nceil}\PY{p}{(}\PY{n}{som\PYZus{}dec} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{xstep}\PY{p}{)}
            \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n}{yfac}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

            \PY{n}{nlims} \PY{o}{=} \PY{n}{nceil}\PY{p}{(}\PY{n}{nc}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

            \PY{n}{f1} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getrow1}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getypos1}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} funciones de arriba}
            \PY{n}{f2} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getrow2}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getypos2}\PY{p}{)}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} funciones de abajo}

            \PY{k}{for} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{ncol}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{nlim}\PY{p}{,} \PY{n}{ψ}\PY{p}{,} \PY{n}{tanψ} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{T}\PY{p}{,} \PY{n}{ncols}\PY{p}{,} \PY{n}{yfac}\PY{p}{,} \PY{n}{nlims}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ}\PY{p}{)}\PY{p}{:}

                \PY{n}{getrow}\PY{p}{,} \PY{n}{getypos} \PY{o}{=} \PY{n}{f1} \PY{k}{if} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{n}{π2} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{ψ} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{π2} \PY{k}{else} \PY{n}{f2}

                \PY{k}{for} \PY{n}{r} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} Aproximación del triángulo sin sombra}
                    \PY{n}{ss} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
                    \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{crange}\PY{p}{(}\PY{n}{nlim}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{sx} \PY{o}{=} \PY{n}{Ihsep} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2} \PY{o}{*} \PY{n}{fn}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}
                        \PY{n}{sy} \PY{o}{=} \PY{n}{sx} \PY{o}{/} \PY{n}{tanψ}
                        \PY{n}{sy\PYZus{}calc} \PY{o}{=} \PY{n}{getypos}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n}{r}\PY{p}{)} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{yy}
                        \PY{k}{if} \PY{n}{sy\PYZus{}calc} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{sy}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{ss}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{r}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{)}\PY{p}{)}

                    \PY{n}{c1}\PY{p}{,} \PY{n}{c2}\PY{p}{,} \PY{n}{c3} \PY{o}{=} \PY{n}{getcols}\PY{p}{(}\PY{n}{ncol}\PY{p}{)}

                    \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{c1}\PY{p}{,} \PY{n}{c2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                        \PY{k}{if} \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0} \PY{o+ow}{and} \PY{p}{(}\PY{n}{r}\PY{p}{,} \PY{n}{c}\PY{p}{)} \PY{o+ow}{not} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{ss}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{c3} \PY{o+ow}{is} \PY{o+ow}{not} \PY{k+kc}{None} \PY{o+ow}{and} \PY{n}{y} \PY{o+ow}{is} \PY{o+ow}{not} \PY{k+kc}{None}\PY{p}{:}
                        \PY{k}{if} \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c3}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n}{y} \PY{o+ow}{and} \PY{p}{(}\PY{n}{r}\PY{p}{,} \PY{n}{c3}\PY{p}{)} \PY{o+ow}{not} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{ss}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c3}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{y}

        \PY{k}{else}\PY{p}{:} \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{}\PYZhy{} zonas arriba y abajo}
            \PY{k}{if} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Tinst}\PY{p}{:}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} arriba [afecta cuando \PYZhy{}90 \PYZlt{} ψ \PYZlt{} +90]}
                \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{z2}
                \PY{n}{M} \PY{o}{=} \PY{n}{m2}

                \PY{n}{getrow} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getrow1}
                \PY{n}{getypos} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getypos1}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getrows}\PY{p}{(}\PY{n}{rl}\PY{p}{,} \PY{n}{d}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{r} \PY{o}{=} \PY{n}{rl} \PY{o}{+} \PY{n}{d}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{r} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{r2} \PY{o}{=} \PY{n}{r3} \PY{o}{=} \PY{n}{r}
                    \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{r2} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}
                        \PY{n}{r3} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{None}
                    \PY{k}{return} \PY{n}{rl}\PY{p}{,} \PY{n}{r2}\PY{p}{,} \PY{n}{r3}

            \PY{k}{else}\PY{p}{:}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} abajo [afecta cuando (ψ \PYZlt{} \PYZhy{}90 ∨ ψ \PYZgt{} +90) ∧ α \PYZgt{} β]}
                \PY{n}{Z} \PY{o}{=} \PY{n}{z1}
                \PY{n}{M} \PY{o}{=} \PY{n}{m1}

                \PY{n}{getrow} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getrow2}
                \PY{n}{getypos} \PY{o}{=} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{getypos2}

                \PY{k}{def} \PY{n+nf}{getrows}\PY{p}{(}\PY{n}{rl}\PY{p}{,} \PY{n}{d}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{rl} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} \PYZsq{}rl\PYZsq{} incluido en el range}
                    \PY{n}{r} \PY{o}{=} \PY{n}{rl} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{d}
                    \PY{k}{if} \PY{n}{r} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{r1} \PY{o}{=} \PY{n}{r}
                        \PY{n}{r3} \PY{o}{=} \PY{n}{r} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{1}
                    \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                        \PY{n}{r1} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
                        \PY{n}{r3} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{None}
                    \PY{k}{return} \PY{n}{r1}\PY{p}{,} \PY{n}{rl}\PY{p}{,} \PY{n}{r3}

            \PY{c+c1}{\PYZsh{}Ihsep += Z.yoffset}
            \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{nx}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{n}{rl} \PY{o}{=} \PY{n}{getrow}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ypos} \PY{o}{=} \PY{n}{getypos}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{,} \PY{n}{rl}\PY{p}{)}
                \PY{n}{ΔY} \PY{o}{=} \PY{n}{Ihsep} \PY{o}{+} \PY{n}{ypos} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{p}{(}\PY{n}{Ysep} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Yp} \PY{o}{/} \PY{n}{cosε}\PY{p}{)}
                \PY{k}{for} \PY{n}{τ}\PY{p}{,} \PY{n}{Τ} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{enumerate}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{T}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                    \PY{n}{Sy} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}cosψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}
                    \PY{n}{Sx} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Hinst\PYZus{}tanα\PYZus{}cosψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]}

                    \PY{n}{som\PYZus{}dec}\PY{p}{,} \PY{n}{som\PYZus{}int} \PY{o}{=} \PY{n}{nmodf}\PY{p}{(}\PY{n}{Sy} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} → filas enteras con sombra por la edificación}
                    \PY{n}{nrows} \PY{o}{=} \PY{n}{som\PYZus{}int}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{Ny}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
                    \PY{c+c1}{\PYZsh{} → en la fila del límite de la sombra}
                    \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{nceil}\PY{p}{(}\PY{n}{som\PYZus{}dec} \PY{o}{*} \PY{n}{Ysep} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ystep}\PY{p}{)}
                    \PY{n}{yfac} \PY{o}{=} \PY{n}{yfac}\PY{o}{.}\PY{n}{clip}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{Dpanel}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

                    \PY{n}{clims} \PY{o}{=} \PY{n}{Sx} \PY{o}{/} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2}
                    \PY{n}{clims} \PY{o}{=} \PY{n}{where}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{nceil}\PY{p}{(}\PY{n}{clims}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n}{nfloor}\PY{p}{(}\PY{n}{clims}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
                    \PY{n}{clims} \PY{o}{=} \PY{n}{clims}\PY{o}{.}\PY{n}{astype}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{o}{.}\PY{n}{tolist}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

                    \PY{k}{for} \PY{n}{t}\PY{p}{,} \PY{n}{nrow}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{,} \PY{n}{clim}\PY{p}{,} \PY{n}{ψ}\PY{p}{,} \PY{n}{tanψ} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{zip}\PY{p}{(}\PY{n}{Τ}\PY{p}{,} \PY{n}{nrows}\PY{p}{,} \PY{n}{yfac}\PY{p}{,} \PY{n}{clims}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{ψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{tanψ}\PY{p}{[}\PY{n}{τ}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                        \PY{k}{if} \PY{n}{ψ} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{fn} \PY{o}{=} \PY{k}{lambda} \PY{n}{c}\PY{p}{:} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{c} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}
                            \PY{n}{mod} \PY{o}{=} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n}{Z}\PY{o}{.}\PY{n}{NX} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{clim}
                        \PY{k}{else}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{fn} \PY{o}{=} \PY{k}{lambda} \PY{n}{c}\PY{p}{:} \PY{n}{c} \PY{o}{+} \PY{l+m+mi}{1}
                            \PY{n}{mod} \PY{o}{=} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{clim}

                        \PY{k}{if} \PY{n}{mod}\PY{p}{:}
                            \PY{c+c1}{\PYZsh{} Aproximación del triángulo sin sombra}
                            \PY{n}{sx} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x1} \PY{o}{+} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{x2} \PY{o}{*} \PY{n}{fn}\PY{p}{(}\PY{n}{c}\PY{p}{)}
                            \PY{n}{sy} \PY{o}{=} \PY{n}{sx} \PY{o}{/} \PY{n}{tanψ}
                            \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{ceil}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{n}{sy} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{n}{ΔY}\PY{p}{)} \PY{o}{/} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
                            \PY{k}{if} \PY{n}{n} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{n}{nrow}\PY{p}{:}
                                \PY{n}{nrow} \PY{o}{=} \PY{n}{n}
                            \PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{k+kc}{None}

                        \PY{n}{r1}\PY{p}{,} \PY{n}{r2}\PY{p}{,} \PY{n}{r3} \PY{o}{=} \PY{n}{getrows}\PY{p}{(}\PY{n}{rl}\PY{p}{,} \PY{n}{nrow}\PY{p}{)}

                        \PY{k}{for} \PY{n}{r} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n}{r1}\PY{p}{,} \PY{n}{r2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                            \PY{k}{if} \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
                                \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}

                        \PY{k}{if} \PY{n}{r3} \PY{o+ow}{is} \PY{o+ow}{not} \PY{k+kc}{None} \PY{o+ow}{and} \PY{n}{y} \PY{o+ow}{is} \PY{o+ow}{not} \PY{k+kc}{None}\PY{p}{:}
                            \PY{k}{if} \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r3}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{n}{y}\PY{p}{:}
                                \PY{n}{M}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{r3}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{c}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{n}{y}

        \PY{k}{return} \PY{n}{m1}\PY{p}{,} \PY{n}{m2}

    \PY{k}{def} \PY{n+nf}{área\PYZus{}efectiva}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{p}{,} \PY{n}{Ihsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypsep}\PY{p}{,} \PY{n}{z1}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{None}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Ihsep: separación horizontal o vertical de la instalación}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} Ypsep: separación entre paneles}
        \PY{n}{Ysep} \PY{o}{=} \PY{n}{Ypsep} \PY{o}{/} \PY{n}{cosε}  \PY{c+c1}{\PYZsh{} Separación vertical entre filas}
        \PY{k}{if} \PY{o+ow}{not} \PY{p}{(}\PY{n}{z1} \PY{o+ow}{and} \PY{n}{z2}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{z2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{distribución}\PY{p}{(}\PY{n}{Ihsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{)}
        \PY{n}{m1}\PY{p}{,} \PY{n}{m2} \PY{o}{=} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{sombras}\PY{p}{(}\PY{n}{Ihsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ypsep}\PY{p}{,} \PY{n}{Ysep}\PY{p}{,} \PY{n}{z1}\PY{p}{,} \PY{n}{z2}\PY{p}{)}
        \PY{n}{n} \PY{o}{=} \PY{n}{z1}\PY{o}{.}\PY{n}{n} \PY{o}{+} \PY{n}{z2}\PY{o}{.}\PY{n}{n}
        \PY{n}{a} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
        \PY{k}{for} \PY{n}{t} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{nt}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{η} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
            \PY{n}{z} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
            \PY{k}{for} \PY{n}{m} \PY{o+ow}{in} \PY{p}{(}\PY{n}{m1}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{n}{m2}\PY{p}{[}\PY{n}{t}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
                \PY{k}{for} \PY{n}{r} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{m}\PY{p}{:}
                    \PY{k}{for} \PY{n}{c} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{r}\PY{p}{:}
                        \PY{k}{if} \PY{n}{c} \PY{o}{\PYZgt{}} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
                            \PY{n}{η} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}
                            \PY{n}{z} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{c}
            \PY{k}{assert} \PY{n}{η} \PY{o}{==} \PY{n}{n}
            \PY{n}{a}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{z} \PY{o}{*} \PY{n+nb+bp}{self}\PY{o}{.}\PY{n}{apanel}\PY{p}{)}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} a: área efectiva por cada tiempo}
        \PY{c+c1}{\PYZsh{} n: número de paneles totales}
        \PY{k}{return} \PY{n}{a}\PY{p}{,} \PY{n}{n}
\end{Verbatim}
